**茹费理**\[1\]（，），法国共和派政治家，曾两次出任法国总理，任内推动政教分离，殖民扩张。\[2\]

## 早期生涯

茹费理生于[孚日省](../Page/孚日省.md "wikilink")[孚日圣迪耶](../Page/孚日圣迪耶.md "wikilink")，修读法律，1854年取得律师资格，不过，他很快放弃了这条道路，踏入政坛，曾为多份报纸（主要是Le
Temps）撰写文章。\[3\]他用极其激烈的语言，批评[第二帝国](../Page/法兰西第二帝国.md "wikilink")，攻击政敌（尤其是[塞纳省省长](../Page/塞纳省.md "wikilink")[奥斯曼男爵](../Page/喬治-歐仁·奧斯曼.md "wikilink")）。后来茹费理把他对奥斯曼的批评集结出版，称为The
Fantastic Tales of
Haussmann。\[4\]1869年，他在巴黎当选为国会议员，抗议政府向德国宣战（[普法战争](../Page/普法战争.md "wikilink")）。1870年9月6日，[国防政府](../Page/国防政府.md "wikilink")（Gouvernement
de la Défense nationale）任命茹费理为塞纳省省长。

他因此负起了在普军围城期间（[巴黎围城战](../Page/巴黎围城战.md "wikilink")），管理巴黎的责任。[巴黎公社建立后](../Page/巴黎公社.md "wikilink")，茹费理被迫辞去了职务。1872年，他接受总理[阿道夫·梯也尔的任命](../Page/阿道夫·梯也尔.md "wikilink")，到希腊[雅典担任外交官员](../Page/雅典.md "wikilink")。不过，茹费理在次年就回到了孚日省参选国会议员，他最终成功当选议员，回到议会，成为了共和派的领袖之一。1879年2月4日，以[威廉·亨利·沃丁顿](../Page/威廉·亨利·沃丁顿.md "wikilink")（William
Henry
Waddington）为首的共和派上台执政（这是第三共和国建立以后，共和派首次执政）。茹费理接受了沃丁顿的邀请，加入了内阁，先后担任过教育部长和外交部长。他曾两次以[机会主义共和派](../Page/机会主义共和派.md "wikilink")（Républicains
opportunistes，又称温和共和派）领袖的身份，出任总理。茹费理是共济会阿尔萨斯-洛林分会会员。\[5\]

## 总理生涯

茹费理在担任总理期间，在国内进行教育世俗化，在国外进行殖民扩张。首先，他消除了神职人员在大学的影响力，然后，他又建立了新的教育制度。茹费理还重整了公共教育委员会，提出改变大学管理章程的法案。但是，议会否决了这个法案，因为法案的第七条，取消了未获政府认可的教派的办学权利，遭到了不少议会代表的反对。不过，他后来提出的[费里法](../Page/费里法.md "wikilink")，则获得了议会支持，顺利通过，建立了免费、世俗的强迫性小学教育。在高等教育方面，茹费理在执政期间，大力支持“共和国的黑色骠骑兵”（hussards
noirs de la République），亦即大学教授，令教授数量成倍增长。

他定法语为教学语言，使得一些方言瀕近灭绝，遭到后人批评。不过，茹费理的决定，也团结了法国各地人民，稳固了法国民族国家的地位。\[6\]

茹费理在普法战争结束后，提出了建立法兰西殖民帝国，以获取原材料，发展本土工业的计划。他在[众议院](../Page/众议院_\(法兰西第三共和国\).md "wikilink")（Chambre
des
députés）发表演说时，曾宣称“统治低劣民族是优越民族的权利，因为他们肩负责任。他们肩负教化低劣民族的责任。”\[7\]他也曾经这样说过：“优越民族征服低劣民族，并不是为了享乐，也不是为了压榨他们，而是为了教化他们，提高他们的文明水平。”\[8\]茹费理主持了法属突尼斯保护国的建立工作，还为马达加斯加并入法国作了准备工作，同时间，派出探险队，到刚果和尼日尔进行勘探工作。最后，他还组织了法军攻占[安南和](../Page/安南保護國.md "wikilink")[东京](../Page/东京_\(越南\).md "wikilink")，建立[法属印度支那殖民地](../Page/法属印度支那.md "wikilink")。

法国在印度支那进行殖民扩张，引起了拥有安南和东京宗主权的清廷不满，最终引发了[中法战争](../Page/中法战争.md "wikilink")。法军在战争期间，突然撤离[谅山](../Page/谅山市.md "wikilink")，使得舆论一片哗然。茹费理因此遭到了[乔治·克列孟梭等激进派猛烈批评](../Page/乔治·克列孟梭.md "wikilink")，最终在1885年3月30日引咎辞职，史称[东京事件](../Page/东京事件.md "wikilink")（Affaire
du Tonkin）。虽然法国最终取得了胜利，迫使清廷签署和约，放弃宗主权，但是茹费理还是因此无法再次出任总理。

恢复君主制的呼声在第三共和国时期仍然高涨。茹费理身为一个坚定的共和主义者，出任总理后在很大范围内开展了一场清洗君主主义者的行动，免去了不少身居高位的法官、军官、公务员和外交官的职务。

在第三共和国历任总理中，茹费理的任期第二长的，仅次于他的政敌克列孟梭，可见他的地位十分之高。和后来的总理[约瑟夫·卡约一样](../Page/约瑟夫·卡约.md "wikilink")，茹费理并不主张和德国正面对抗。当时，大部分中、右翼政治家都认为，自己有一个神圣责任，亦即领导法国击败德国，收复阿尔萨斯-洛林，一雪前耻。和他们不同的是，茹费理认为德国力量太大，单凭法国难以击败德国，和德国合作，避免挑起事端才是更加明智的选择。不过，这个政策并不受人欢迎。

俾斯麦担心法国会发动复仇战争。他认为，法国虽然脆弱，但是德国也不应该在战胜法国后索要太多利益。俾斯麦只想逼迫法国赔款十亿法郎，暂时性削弱法国。不过，[阿爾布雷希特·馮·魯恩](../Page/阿爾布雷希特·馮·魯恩.md "wikilink")（Albrecht
von
Roon）和[赫尔穆特·冯·毛奇](../Page/赫尔穆特·卡尔·贝恩哈特·冯·毛奇.md "wikilink")（在背后支持他们的是[威廉一世](../Page/威廉一世_\(德国\).md "wikilink")）并不同意他的想法，主张逼迫法国割让阿尔萨斯-洛林两省。俾斯麦使出浑身解数，也阻止不了两人。他在战后感到，取得两省会带来负面影响。

俾斯麦在19世纪70年代、80年代还能通过各种手段，缓住法国人，但是，随着德国的同盟国（奥地利、俄罗斯、意大利）之间的问题逐渐浮现，他感到法国终有一日会利用这一问题，反对德国。茹费理上台后，不但没有鼓吹收复失地，反而把橄榄枝递向俾斯麦，令德国暂时走出困局，不再需要在奥地利或俄罗斯、奥地利或意大利之间作出选择。俾斯麦因此赞成茹费理进行殖民扩张，更没有和法国进行扩张海外领土的竞赛，只建立了几个小型殖民地，以满足国内帝国主义者的要求。他认为德国和法国都有一个对手，那就是英国，他希望两国以此为契机，联手对抗英国，建立两大西欧国家的联盟。法国后来的确和英国发生了冲突（[法绍达事件](../Page/法绍达事件.md "wikilink")），不过那时俾斯麦和茹费理已经逝世了，两国的友谊也早已结束了。法绍达事件结束后，英国和法国消除了对对方的敌意，划定各自范围，为建立[英法同盟立下了基石](../Page/英法協約.md "wikilink")。

## 晚期生涯

他辞职后，仍然是一个有影响力的温和共和派。1887年，总统[儒勒·格雷維辞职](../Page/儒勒·格雷維.md "wikilink")，茹费理有望接替他成为总统，但是，他最终因为缺乏激进派支持而放弃参选总统，改为支持另一候选人，[萨迪·卡诺](../Page/玛利·弗朗索瓦·萨迪·卡诺.md "wikilink")，卡诺最终成功当选为第5任法国总统。1889年，他挫败了由[乔治·恩斯特·布兰格](../Page/乔治·恩斯特·布兰格.md "wikilink")（Georges
Ernest Boulanger）发起的政变。

1887年12月10日，一个名为奧貝坦（Aubertin）的男子行刺茹费理，茹费理虽然没有当场死亡，不过最终还是在1893年3月17日，因为伤口引起的并发症病死。\[9\]众议院在他死后通过了法案，为他举行了国葬。

## 参见

  - [费里法](../Page/费里法.md "wikilink")

## 注释

[Category:法國參議院議長](../Category/法國參議院議長.md "wikilink")
[Category:法國參議員](../Category/法國參議員.md "wikilink")
[Category:法國總理](../Category/法國總理.md "wikilink")
[Category:法國外交部長](../Category/法國外交部長.md "wikilink")
[Category:巴黎市長](../Category/巴黎市長.md "wikilink")
[Category:中法戰爭人物](../Category/中法戰爭人物.md "wikilink")
[Category:普法戰爭人物](../Category/普法戰爭人物.md "wikilink")
[Category:法國無神論者](../Category/法國無神論者.md "wikilink")
[Category:孚日省人](../Category/孚日省人.md "wikilink")

1.  此为[中文世界的通用译名](../Page/中文.md "wikilink")，若按其法文全名直译则为**朱尔·弗朗索瓦·卡米耶·费里**，简称**朱尔·费里**。

2.  John Buckler, Bennett D. Hill and John P. McKay, A History of
    Western Society.

3.

4.
5.  William R. Denslow and Harry S. Truman, 10,000 Famous Freemasons
    from A to J, Kessinger Publishing, 2004.

6.  [LANGUES ET CULTURES REGIONALES](http://buan1.chez.com/poignant.htm)

7.  [Document 54: Jules Ferry, SPEECH BEFORE THE FRENCH NATIONAL
    ASSEMBLY
    (July 28, 1883)](http://www.global-workforce.globalization101.org/jules-ferry-speech-before-the-french-national-assembly-1883/)

8.  Maurice Reclus, Jules Ferry, 1832-1893, éd. Flammarion, 1947.

9.